文字的發展是漸進發展的，在文字發展出來之前，已有許多的[原始文字](../Page/原始文字.md "wikilink")（Proto-writing）出現，這些原始文字处于从无文字向有文字的过渡阶段，它们和文字最大的差別在於這些[符號通常不用于记录比较完整的语言](../Page/符號.md "wikilink")，而是類似有系統的溝通或幫助記憶的符號。中国发现的[贾湖契刻符号就属于从无文字向有文字发展的一个阶段](../Page/贾湖契刻符号.md "wikilink")，它是世界上已知最早的原始文字。

现在普遍认为，用于记录比较完整的语言的“真正”的文字是前3500年左右的[苏美尔人的](../Page/苏美尔.md "wikilink")[楔形文字](../Page/楔形文字.md "wikilink")（旧译“丁头字”）。根據研究，這種最早的「文字」只是一種輔助記憶的工具，由簡化的線條構成，用以模擬所指的物體。如牛頭的線條表示牛，三角形內加一線表示女人，這些全是象形文字。隨着時間推移，象形文字不再只是代表它們所圖示的對象，而開始從上下文獲取更廣的含義。\[1\]埃及的[埃及象形文字较楔形文字稍晚](../Page/埃及象形文字.md "wikilink")（前3000年左右）出现。世界上最早的字母文字是前1000年左右的[腓尼基字母](../Page/腓尼基字母.md "wikilink")，源于埃及圣书体。现在广为使用的[拉丁字母来源于](../Page/拉丁字母.md "wikilink")[希腊字母](../Page/希腊字母.md "wikilink")（中间经历了数个阶段），而后者直接来源于[腓尼基字母](../Page/腓尼基字母.md "wikilink")。

文字的发展经历了“图画文字-表意文字-表音文字”这几个阶段。要注意的是，这几个阶段只是表现了各种不同文字出现的顺序及相互关系，并不等于后者就一定比前者优越。不同类型文字的优劣应该结合其所记录的语言的不同特征来判断，只有能够准确地记录相应语言的特征的文字才是优秀的文字。从西方的观点来看，现在的拉丁字母、西里尔字母、希腊字母都来源于腓尼基字母，而腓尼基字母则来源于表意的埃及象形文字。中国的汉字则经历了由表意为主向意音兼顾的过渡。早期的汉字中表意的象形字较多，后来，用形旁加声旁的造字法创造的形声字不断增多。在商代甲骨文里，形声字的比例占到百分之二十以上。在《说文》小篆里，形声字占到百分之八十以上，在现代汉字中占到百分之九十以上。[1](http://www.chinanews.com.cn/cul/news/2010/03-11/2163207.shtml)

## 原始文字

原始文字是处于从无文字向有文字过渡的产物，包括中国的贾湖契刻符号、半坡陶符等，欧洲的Vinča symbols等。其中贾湖契刻符号是时间最早。

## 銅器時代的文字

从大约公元前3500年开始，世界上许多文明就开始发展书写系统。现在普遍认为前3500年左右的苏美尔人的楔形文字（一些人称为“丁头字”）是世界上最早的文字，在此之前，也存在不少类似文字的刻划符号。
在[古埃及](../Page/古埃及.md "wikilink")，早在公元前3400年，在[阿比多斯](../Page/阿比多斯.md "wikilink")，人们就开始使用完整的象形文字系统。\[2\]
世界上最早的字母文字则是前1000年左右的腓尼基字母。现在广为使用的拉丁字母来源于希腊字母，而后者直接来源于腓尼基字母。

在[中国](../Page/中国.md "wikilink")，在数万片[甲骨上发现了可追溯到公元前约](../Page/甲骨.md "wikilink")1400至1200年的[商代的](../Page/商代.md "wikilink")[甲骨文](../Page/甲骨文.md "wikilink")。\[3\]

此外，在公元前3世纪，美洲出现了[玛雅文字](../Page/玛雅文字.md "wikilink")。从至少公元前2世纪开始，世界各地的人们在蜡板，树皮，叶子，牛皮纸，竹简上写字。\[4\]
\[5\]

## 字母的興起

## 周有光的文字史觀

依照[周有光的意見](../Page/周有光.md "wikilink")：人类的文字史分为三个阶段：[形意文字](../Page/形意文字.md "wikilink")、[意音文字和](../Page/意音文字.md "wikilink")[拼音文字](../Page/拼音文字.md "wikilink")。

  - 形意文字
      -
        又称表意文字，是一种图形符号只代表[语素](../Page/语素.md "wikilink")，而不代表[音节的](../Page/音节.md "wikilink")[文字系统](../Page/文字.md "wikilink")。表意文字是文字萌芽时期的产物，是相当原始的，并不能用于记录语言，可以分为四个层次--[刻符](../Page/刻符.md "wikilink")、[岩画](../Page/岩画.md "wikilink")、[文字画和](../Page/文字画.md "wikilink")[图画字](../Page/图画字.md "wikilink")。
  - 意音文字
      -
        是一种图形符号既代表[语素](../Page/语素.md "wikilink")，又代表[音节的](../Page/音节.md "wikilink")[文字系统](../Page/文字.md "wikilink")。
        意音文字代表人类文字史走出原始时期，进入古典时期。
        发展成熟而又代表高度文化的意音文字很少，只有西亚的[丁头字](../Page/丁头字.md "wikilink")、北非的[圣书字和东亚的](../Page/圣书字.md "wikilink")[汉字](../Page/汉字.md "wikilink")。丁头字和圣书字早已废止使用，汉字是当今世界上唯一仍被广泛采用的意音文字。
  - 拼音文字
      -
        又称字母文字，是继形意文字和意音文字之后人类文字史的第三个阶段。字母文字的发展又分为三个时期:
    <!-- end list -->
      - [音节字母时期](../Page/音节文字.md "wikilink")
      - [辅音字母时期](../Page/辅音音素文字.md "wikilink")
      - [音素字母时期](../Page/全音素文字.md "wikilink")
          -
            音素字母时期还可以再分出「拉丁字母国际通用时期」。

周有光的观点有不少问题，例如世界上最早的字母[腓尼基字母一开始就是辅音音素字母](../Page/腓尼基字母.md "wikilink")，并没有经历音节字母时期。

有學者批評這是一種以拼音文字為本位的思考，不同的書寫系統有不同的優缺點，不應以進化論的觀點強分為「進步」或「原始」。（实际上现代西方生物学界也不再认为生物是“进”化的。所谓“演化”只是指生物在时间长河中的缓慢变化，而没有进退之分。）

當然，周有光的這種文字史觀，是在特定的歷史條件下產生的。周所處的時代，正是東亞世界遭受西方文明壓迫的時代，人們普遍認為東方文明已經衰落，必須以西方文明為歸宿。不僅是周有光，當時一大批學者，比如黎錦熙、魯迅等人都覺得中國的古文化已經走到盡頭。

但是今日，東方文明已經在覺醒，另外，文化人類學家已經漸漸拋棄了過去的進化論史觀，人們正在采取一種新的看法來對待世界各國人民所創造的精神文明，其中，自然包括各國各民族的語言和文字。

## 註釋

## 参考文献

  - 《比较文字学初探》-- [周有光](../Page/周有光.md "wikilink")

[Category:各種主題的歷史](../Category/各種主題的歷史.md "wikilink")
[Category:文字](../Category/文字.md "wikilink")
[Category:文化史](../Category/文化史.md "wikilink")

1.
2.  Fischer, Steven Roger, "A History of Writing", 2004, Reaktion Books,
    ISBN 1-86189-167-9, ISBN 978-1-86189-167-9, at page 36
3.  Fischer, Steven Roger, "A History of Writing", 2004, Reaktion Books,
    ISBN 1-86189-167-9, ISBN 978-1-86189-167-9, at pages 168-170
4.  Article at Cornell University Library, Division of Rare and
    Manuscript Collections
    [2](http://rmc.library.cornell.edu/Paper-exhibit/batak.html)
5.  Article at Cornell University Library, Division of Rare and
    Manuscript Collections
    [3](http://rmc.library.cornell.edu/Paper-exhibit/palmleaf.html)